\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

% INICIO DA CAPA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vskip-3cm
\hskip-1.9cm
\noindent
\vskip0.5cm                
\begin{center}
  {\LARGE Instituto Superior de Engenharia de Lisboa}
  \\[1cm]
  {\huge \bf Trabalho Final}
  \\[0.5cm]
  {\large {\bf MPD}}\\
  {\large Grupo 16}
  \\[0.5cm]
  {\large
    \ifcase\month\or Janeiro\or Fevereiro\or Março\or Abril\or Maio\or
      Junho\or Julho\or Agosto\or Setembro\or Outubro\or Novembro\or Dezembro
    \fi
    \space de\space\the\year}
  \\[0.5cm]
   
   \textsc{Estudantes:}\\
   Aguinaldo Pontes 38872\\
   Cristiano Rosário 38243\\
\end{center}
% FIM DA CAPA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
Este trabalho teve como objetivo a criação de uma \textit{framework} de criação automática de \textbf{DataMappers} de entidades a partir de informação conseguida da classe da entidade. O trabalho foi feito de modo a que a maioria das classes já implementadas possam ser substituídas por outras implementações no futuro.
\section{Builder}
Esta é a classe principal do programa e a classe que se onde os DataMappers são criados.
\paragraph{}
Para criar um DataMapper é necessário primeiro criar um \textbf{Builder} indicando a estratégia que será usada para conseguir os membros do tipo e a \textit{factory} que se encarrega de criar o tipo em si. Deste modo é possível remover as diversas responsabilidades do Builder e adicionar-las à outros tipos.
Assim, a responsabilidade do Builder jaz em usar corretamente os outros tipos procurando resolvendo casos de associação entre entidades.
\section{MemberAccessors e MemberAccessorFactories}
O Builder, para conseguir ter acesso aos membros de um tipo usa o tipo chamado \textbf{MemberAccessor}. 

MemberAccessors são tipos que dão acesso a um membro em concreto escondendo qual é o tipo de membro em si. Têm dois métodos básicos de acesso \texttt{get} e \texttt{set} e métodos utilitários como \texttt{findAnnotation}. 
Estes MemberAccessors são criados usando uma estratégia passada ao Builder, sendo esta um \textbf{MemberAccessorFactory}. O Builder pede ao MemberAccessorFactory que lhe foi dado para criar os MemberAccessors para uma certa classe sendo que o resultado é um mapa com o nome dos membros como chave e o MemberAccessor em si como valor. 
Este tipo de divisão permite que tantos os MemberAccessors como os MemberAccessorFactories tenham uma única e simples responsabilidade. Existem MemberAccessors e MemberAccessorFactories para campos e propriedades mas é possível a criação de novos.

É usado um processo de \textit{caching} nos vários MemberAccessorFactory, onde só é conseguido um mapa novo para a classe dada se for a primeira vez que o mapa foi pedido. Como o código seria similar nos vários MemberAccessorFactory foi criada uma classe abstrata com este código com um método gancho para criar um novo mapa.
\section{DataMapperBuilder}
De modo a ter a possibilidade de existirem vários tipos de DataMapper foi tirada a responsabilidade estes do Builder e dada ao um outro tipo: o \textbf{DataMapperBuilder}.

Os DataMapperBuilders têm a responsabilidade de criar um tipo concreto de DataMapper que usará o tipo e os MemberAccessors que lhe foi dado para realizar as suas várias operações.

\section{IConnectionManager}
\textbf{IConnectionManager} são tipos encarregues de controlarem as conexões à base de dados.

Permite que um DataMapper indique o início de um comando e obtenha uma conexão com \texttt{beginStatement} e a finalização de um comando com \texttt{endStatement}. Esta interface foi pensada para quando é apenas necessário executar um comando ou é usada uma lógica simples de controle de conexões.

\textbf{ISingletonConnectionManager} é uma interface que estende IConnectionManager e permite lógicas mais complexas com os seus métodos \texttt{beginBatch} e \texttt{endBatch} para indicar o início e fim, respetivamente, de um conjunto de comandos, ficando encarregue de quem iniciou o conjunto do término do tal. 

Esta separação permite que se implemente diversos tipos de controlo de conexão, como conexões que permitem processamento transacional, e tira a responsabilidade de criar ou fechar uma conexão dos DataMappers.

\section{SqlDataMapper}
DataMappers têm a função simples de usar os MemberAccessors e o tipo que lhes foram dados para realizar operações relacionadas a dados.

Como vários DataMappers teriam o mesmo código de usar os MemberAccessors foi criado um DataMapper abstrato onde este código está presente e, aproveitando as \textit{lambdas} do Java 8, foi feito um método que itera sobre estes MemberAccessors e executa um \texttt{Consumer}. Foi usado este modelo pois esta iteração seria feita múltiplas vezes durante a execução das operações.

Continuando com o modelo de separação e simplificação de responsabilidades os DataMappers foram feitos de modo a não dependerem todos do mesmo tipos de anotações. Assim, \textbf{SqlDataMapper} é o único que depende das anotações \textbf{Table} - para especificar um tipo como uma entidade do domínio em SQL e \textbf{PrimaryKey} - para especificar um membro como a chave primária de uma ED. Como a leitura destes só é realizada na criação do DataMapper pois só é necessária uma vez.

Os \textit{inserts}, \textit{updates} e \textit{deletes} todos seguem o padrão de criar a string a ser executada, conseguir os valores usando os MemberAccessors e executar a operação. Devido à similaridade entre os vários comandos foi, mais uma vez, aproveitado as \textit{lambdas} do Java 8 para criar um método genérico para execução das operações, criando novas interfaces funcionais devido as exceções existentes.
\subsection{DataIterable}
\textbf{DataIterable} é o \textbf{SqlIterable} criado pelo SqlDataMapper na execução do \texttt{getAll}. É um \textit{Iterable lazy} que só executa o seu comando quando for começada a iteração.
Todo o \textit{iterable} foi feito pensando em adiar qualquer operações não consumidoras para o mais tarde possível. 

O \texttt{count} não consome os objetos em si mas transforma o comando num comando para conseguir apenas o número de elementos de modo a poupar no tráfego. O primeiro \texttt{hasNext} executa o comando e o objeto é consumido no \texttt{next} onde este é criado a partir da linha atual do \texttt{ResultSet}. Qualquer execução de uma operação consumidora impossibilita o DataIterable de ser usado novamente para tal.




\section{Associação entre entidades}
Para suportar associação entre entidades, alterando o mínimo possível do código já existente, foi adaptado o padrão \textit{Adapter}.

Para indicar a existência de uma associação é usada a anotação \textbf{ForeignKey} em que o seu valor indica o nome do elemento na tabela à que a chave conecta.
Como o Builder era aquele que pedia para criar os vários MemberAccessors este passou a verificar pela existência desta anotações nos tipos e criar MemberAccessors especiais para estes casos. Sendo estes o \textbf{SingleMemberAccessor} para associações 1-1 e \textbf{MultipleMemberAccessor} para associações de muitos-1.

Estes MemberAccessors passam a receber um DataMapper e quando é pedido que estes façam uma atualização do valor de um membro no tipo (método \texttt{set}) estes usam o seu DataMapper para conseguir o valor correto para tal usando o valor passado neste método.
Assim, não foram precisas alterações especiais na arquitetura já existente simplificando vários possíveis problemas.

\section{Conclusão}
Neste trabalho existiam várias soluções possíveis para os vários problemas tendo sido difícil escolher uma que resolva simplesmente este problemas. 

O grupo decidiu por soluções que simplifiquem o uso da \textit{framework} e o seu desenvolvimento, possibilitando possíveis extensões no futuro. 
Foi tentado, também, evitar soluções que deixem o código mais difícil de compreender como verificar pela existência de Adapters nos métodos \textit{insert, update} e \textit{delete} e executar diretamente estes métodos nos DataMappers contidos mas devido a isto não foi possível implementar associação entre entidades nestes métodos.

\section*{Testes}
Como foi pedido foram criados vários testes para todas as alíneas implementadas. Existem testes que usam conexões SQL, para executar estes testes simplesmente basta ter um servidor SQL com a base de dados Northwind e por um ficheiro \texttt{.properties} com o nome da máquina onde o código está a ser executada na pasta \texttt{src/test/resources} onde os dados são as propriedades necessárias para criar a conexão.
\end{document}